為保影評氣節 法國《電影筆記》編輯部全體請辭

左圖為《電影筆記》第一期，右圖為《筆記》最新一期

1951年由「法國影迷精神之父」安德烈巴贊創辦、在影史上首屈一指的《電影筆記》（Cahiers du Cinéma）雜誌近日被商人聯合電影製片收購，其編輯部質疑，新股東的加入「對此批評性雜誌造成利益衝突」。為保氣節，編輯部15人旋即宣布全體辭職。

編輯部發表聲明，斥新股東不遵守《電影筆記》獨立性的承諾。聲明透露，新股東曾告知《筆記》編輯部，要「重新聚焦法國電影」，評論風格亦要更「友善」及「時髦」。

但編輯部堅決指出，這只是新股東的一廂情願，《電影筆記》從來不符合他們的描述。「《筆記》素來高度介入，立場鮮明。其最著名的評論是杜魯福的《法國電影的某種趨勢》（1954），譴責部分法國電影資產階級。將《筆記》變成法國作者電影的浮誇橱窗或推銷平台，是嚴重違背《筆記》的初衷。」

其中一位在《電影筆記》工作多年的編輯Jean-Philippe Tessé接受法國《世界報》訪問時表示：「在1950年代，此雜誌是為了向法國電影宣戰而立。新股東想將其變成一本『時髦』又『友善』雜誌，絕對是一派胡言。」

《電影筆記》創辦人安德烈巴贊（André Bazin）

Jean-Philippe Tessé的話不算過分。《電影筆記》自1951年創辦起，一直刊登尖銳、反叛而且獨立的電影評論，一些如今奉為圭臬的電影概念，如「攝影機筆論」、「作者論」及「場面調度」都是由《筆記》的評論人提出。許多著名的「法國新浪潮」名導，包括杜魯福（François Truffaut）、尚盧高達（Jean-Luc Godard）、伊力盧馬（Eric Rohmer）、利維特（Jacques Rivette）及查布洛（Claude Chabrol）等，都曾在《筆記》撰文，故此也得新浪潮「電影筆記派」之名。目前，《筆記》仍然每月出版，並每年選出「十大電影」。

old news wor